[
  {
    "question": "¿Qué objeto forjó Sauron para gobernar a todos los Anillos de Poder?",
    "options": [
      "El Anillo Único",
      "La Piedra de Arken",
      "El Palantír",
      "El Silmaril"
    ],
    "correctAnswer": "El Anillo Único",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del mago gris que guía a la Comunidad del Anillo?",
    "options": ["Saruman", "Radagast", "Gandalf", "Alatar"],
    "correctAnswer": "Gandalf",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué raza ayudó a Frodo en su viaje a Mordor?",
    "options": ["Elfos", "Orcos", "Águilas", "Hombres"],
    "correctAnswer": "Águilas",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el tío de Frodo Bolsón que encontró el Anillo Único?",
    "options": [
      "Meriadoc Brandigamo",
      "Pippin Tuk",
      "Samsagaz Gamyi",
      "Bilbo Bolsón"
    ],
    "correctAnswer": "Bilbo Bolsón",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama el reino de los elfos gobernado por Galadriel?",
    "options": ["Rivendel", "Gondolin", "Mirkwood", "Lothlórien"],
    "correctAnswer": "Lothlórien",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué nombre recibe la espada que Aragorn usó en la Guerra del Anillo?",
    "options": ["Sting", "Glamdring", "Andúril", "Orcrist"],
    "correctAnswer": "Andúril",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Quién mató al Rey Brujo de Angmar?",
    "options": ["Gandalf", "Éowyn", "Aragorn", "Frodo"],
    "correctAnswer": "Éowyn",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del último rey de Númenor?",
    "options": ["Ar-Pharazôn", "Tar-Palantir", "Elendil", "Isildur"],
    "correctAnswer": "Ar-Pharazôn",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del reino subterráneo de los enanos, conocido por sus vastas minas?",
    "options": ["Lothlórien", "Rivendel", "Moria", "Gondor"],
    "correctAnswer": "Moria",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama el dragón que ataca la Montaña Solitaria en 'El Hobbit'?",
    "options": ["Glaurung", "Ancalagon el Negro", "Smaug", "Scatha"],
    "correctAnswer": "Smaug",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el padre de Legolas?",
    "options": ["Elrond", "Thranduil", "Círdan", "Glorfindel"],
    "correctAnswer": "Thranduil",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué hobbit es conocido por su afición a la jardinería y su lealtad a Frodo?",
    "options": ["Pippin", "Merry", "Sam", "Bilbo"],
    "correctAnswer": "Sam",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el Señor de Rivendel?",
    "options": ["Gandalf", "Aragorn", "Elrond", "Galadriel"],
    "correctAnswer": "Elrond",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama la fortaleza en la que se refugian los defensores de Rohan en 'Las Dos Torres'?",
    "options": ["Minas Tirith", "Isengard", "El Abismo de Helm", "Edoras"],
    "correctAnswer": "El Abismo de Helm",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura traicionó a Bilbo y más tarde a Frodo, buscando su 'precioso'?",
    "options": ["Balrog", "Gollum", "Shelob", "El Nazgûl"],
    "correctAnswer": "Gollum",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el rey de los Hombres de Rohan?",
    "options": ["Théoden", "Éomer", "Háma", "Gríma Wormtongue"],
    "correctAnswer": "Théoden",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es un Ent, conocido por su lento habla y su sabiduría?",
    "options": ["Sauron", "Tom Bombadil", "Bárbol", "Gandalf"],
    "correctAnswer": "Bárbol",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama la araña gigante que Frodo y Sam encuentran en su camino a Mordor?",
    "options": ["Ungoliant", "Shelob", "Glaurung", "Ancalagon"],
    "correctAnswer": "Shelob",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el líder de los Uruk-hai de Saruman?",
    "options": ["Azog", "Gothmog", "Lurtz", "Grishnákh"],
    "correctAnswer": "Lurtz",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿En qué lugar de la Tierra Media se encuentra el Ojo de Sauron?",
    "options": [
      "La Puerta Negra",
      "Barad-dûr",
      "Monte del Destino",
      "Minas Morgul"
    ],
    "correctAnswer": "Barad-dûr",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura mató a Balin en Moria?",
    "options": ["Orcos", "Un Troll de las Cavernas", "Un Balrog", "Un dragón"],
    "correctAnswer": "Un Balrog",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué río cruza Frodo para entrar en Mordor?",
    "options": [
      "El Río Anduin",
      "El Río Hithaeglir",
      "El Río Carnen",
      "El Río Espectro"
    ],
    "correctAnswer": "El Río Espectro",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama el hobbit que acompaña a Frodo en su viaje a Mordor?",
    "options": [
      "Samsagaz Gamyi",
      "Meriadoc Brandigamo",
      "Pippin Tuk",
      "Bilbo Bolsón"
    ],
    "correctAnswer": "Samsagaz Gamyi",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué lugar es conocido como el lugar de nacimiento de los Elfos?",
    "options": ["Cuiviénen", "Valinor", "Tol Eressëa", "Tirion"],
    "correctAnswer": "Cuiviénen",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje lleva una túnica marrón y es conocido por su amor por los animales?",
    "options": ["Gandalf", "Saruman", "Radagast", "Alatar"],
    "correctAnswer": "Radagast",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre de la madre de Arwen?",
    "options": ["Galadriel", "Ioreth", "Elwing", "Celebrían"],
    "correctAnswer": "Celebrían",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es el capitán de la Guardia de la Fuente de Minas Tirith?",
    "options": ["Faramir", "Boromir", "Denethor", "Eomer"],
    "correctAnswer": "Faramir",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Quién forjó los Anillos de Poder para los Elfos?",
    "options": ["Sauron", "Celebrimbor", "Fëanor", "Galadriel"],
    "correctAnswer": "Celebrimbor",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es la capital del reino de Gondor?",
    "options": ["Minas Tirith", "Osgiliath", "El Abismo de Helm", "Edoras"],
    "correctAnswer": "Minas Tirith",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criaturas aladas son los sirvientes más temidos de Sauron?",
    "options": ["Águilas", "Nazgûl", "Wyrms", "Dragones"],
    "correctAnswer": "Nazgûl",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es el Guardián del Anillo al inicio de 'La Comunidad del Anillo'?",
    "options": ["Gandalf", "Frodo Bolsón", "Bilbo Bolsón", "Samsagaz Gamyi"],
    "correctAnswer": "Frodo Bolsón",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del arma de Gandalf?",
    "options": ["Andúril", "Glamdring", "Sting", "Orcrist"],
    "correctAnswer": "Glamdring",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Quién traicionó a Frodo y a Sam en la entrada de Mordor?",
    "options": ["Gollum", "Saruman", "Sauron", "El Rey Brujo"],
    "correctAnswer": "Gollum",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama el hijo de Denethor, hermano de Boromir?",
    "options": ["Aragorn", "Faramir", "Imrahil", "Eomer"],
    "correctAnswer": "Faramir",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del padre de Gimli?",
    "options": ["Balin", "Dwalin", "Gloin", "Fili"],
    "correctAnswer": "Gloin",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura protege la entrada de la Montaña Solitaria?",
    "options": [
      "Un Troll de las Cavernas",
      "Un Golem",
      "Un Dragón",
      "Un Balrog"
    ],
    "correctAnswer": "Un Dragón",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama la ciudad subterránea de los enanos, hogar de Gimli?",
    "options": ["Rivendel", "Lothlórien", "Erebor", "Moria"],
    "correctAnswer": "Erebor",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el rey de los elfos de Mirkwood y padre de Legolas?",
    "options": ["Elrond", "Galadriel", "Thranduil", "Círdan"],
    "correctAnswer": "Thranduil",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre de la espada élfica que Frodo lleva?",
    "options": ["Andúril", "Glamdring", "Sting", "Narsil"],
    "correctAnswer": "Sting",
    "difficulty": "facil"
  },

  {
    "question": "¿Qué personaje es el rey de Rohan?",
    "options": ["Théoden", "Eomer", "Gríma Wormtongue", "Aragorn"],
    "correctAnswer": "Théoden",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del caballo de Gandalf?",
    "options": ["Arod", "Asfaloth", "Sombragrís", "Bill"],
    "correctAnswer": "Sombragrís",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué lugar es conocido como el Bosque Viejo?",
    "options": [
      "El Bosque Negro",
      "Fangorn",
      "El Bosque Viejo",
      "Los Altos de los Tumularios"
    ],
    "correctAnswer": "El Bosque Viejo",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el Señor de los Anillos en su forma corrompida?",
    "options": ["Gollum", "Saruman", "Sauron", "El Rey Brujo"],
    "correctAnswer": "Sauron",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el título de Saruman?",
    "options": ["El Blanco", "El Gris", "El Marrón", "El Rojo"],
    "correctAnswer": "El Blanco",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué objeto se conoce como la Estrella de Eärendil?",
    "options": [
      "El Silmaril",
      "El Anillo Único",
      "El Palantír",
      "El Arkenstone"
    ],
    "correctAnswer": "El Silmaril",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura traicionó a Frodo y Sam en la entrada de Mordor?",
    "options": ["Shelob", "El Balrog", "Gollum", "El Rey Brujo"],
    "correctAnswer": "Gollum",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre de la ciudad de los elfos donde se refugia la Comunidad del Anillo?",
    "options": ["Moria", "Rivendel", "Gondor", "Isengard"],
    "correctAnswer": "Rivendel",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es un Enano que forma parte de la Comunidad del Anillo?",
    "options": ["Gimli", "Balin", "Dwalin", "Thorin"],
    "correctAnswer": "Gimli",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es un Balrog, conocido como la Ruina de Durin?",
    "options": [
      "Un dragón",
      "Un demonio de sombra y fuego",
      "Un troll",
      "Un orco"
    ],
    "correctAnswer": "Un demonio de sombra y fuego",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama la ciudadela de los Hombres de Gondor?",
    "options": ["Minas Tirith", "El Abismo de Helm", "Edoras", "Lothlórien"],
    "correctAnswer": "Minas Tirith",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es el Capitán de la Guardia de la Fuente de Minas Tirith?",
    "options": ["Faramir", "Boromir", "Aragorn", "Denethor"],
    "correctAnswer": "Faramir",
    "difficulty": "normal"
  },

  {
    "question": "¿Qué nombre se le da a las tierras de Sauron?",
    "options": ["El Bosque Negro", "Mordor", "Rohan", "Gondor"],
    "correctAnswer": "Mordor",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre de la espada del Rey Brujo de Angmar?",
    "options": ["Glamdring", "Morgul-blade", "Andúril", "Sting"],
    "correctAnswer": "Morgul-blade",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es conocido como el 'Amigo de los Elfos'?",
    "options": ["Gimli", "Gandalf", "Elrond", "Aragorn"],
    "correctAnswer": "Aragorn",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el padre de Arwen?",
    "options": ["Thranduil", "Fëanor", "Elrond", "Círdan"],
    "correctAnswer": "Elrond",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es un Maia que se convirtió en un mago?",
    "options": ["Elrond", "Galadriel", "Radagast", "Aragorn"],
    "correctAnswer": "Radagast",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre del lugar donde vive Tom Bombadil?",
    "options": ["Bosque Viejo", "Lothlórien", "La Comarca", "Fangorn"],
    "correctAnswer": "Bosque Viejo",
    "difficulty": "difícil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es un 'Perian', conocido por su pequeña estatura y su amor por la fiesta?",
    "options": ["Elfo", "Enano", "Hobbit", "Humano"],
    "correctAnswer": "Hobbit",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Cómo se llama el reino de los hombres de Rohan?",
    "options": ["Gondor", "Minas Tirith", "Rohan", "El Abismo de Helm"],
    "correctAnswer": "Rohan",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es la reina de los elfos de Lothlórien?",
    "options": ["Arwen", "Galadriel", "Lúthien", "Elwing"],
    "correctAnswer": "Galadriel",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es un Balrog, conocido como la Sombra y la Llama?",
    "options": [
      "Un dragón",
      "Un demonio de sombra y fuego",
      "Un troll",
      "Un orco"
    ],
    "correctAnswer": "Un demonio de sombra y fuego",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué arma es un hacha de guerra?",
    "options": ["Andúril", "Glamdring", "Sting", "Hacha de Gimli"],
    "correctAnswer": "Hacha de Gimli",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el padre de Elrond?",
    "options": ["Eärendil", "Fëanor", "Berendil", "Faramir"],
    "correctAnswer": "Eärendil",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es conocido como el 'Sin Nombre' de Moria?",
    "options": ["El Balrog", "El Vigilante en el Agua", "El Orco", "El Nazgûl"],
    "correctAnswer": "El Vigilante en el Agua",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el hijo de Boromir?",
    "options": ["Aragorn", "Faramir", "Denethor", "Eomer"],
    "correctAnswer": "No tiene hijos conocidos",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es la capital del reino de Rohan?",
    "options": ["Minas Tirith", "Edoras", "El Abismo de Helm", "Osgiliath"],
    "correctAnswer": "Edoras",
    "difficulty": "facil"
  },
  {
    "question": "¿Qué personaje es el capitán de los Dúnedain?",
    "options": ["Aragorn", "Boromir", "Faramir", "Eomer"],
    "correctAnswer": "Aragorn",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Cuál es el nombre de la espada del Rey Brujo de Angmar?",
    "options": ["Glamdring", "Morgul-blade", "Andúril", "Sting"],
    "correctAnswer": "Morgul-blade",
    "difficulty": "dificil"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es conocido como el 'Amigo de los Elfos'?",
    "options": ["Gimli", "Gandalf", "Elrond", "Aragorn"],
    "correctAnswer": "Aragorn",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Quién es el padre de Arwen?",
    "options": ["Thranduil", "Fëanor", "Elrond", "Círdan"],
    "correctAnswer": "Elrond",
    "difficulty": "normal"
  },
  {
    "question": "¿Qué criatura es un Maia que se convirtió en un mago?",
    "options": ["Elrond", "Galadriel", "Radagast", "Aragorn"],
    "correctAnswer": "Radagast",
    "difficulty": "normal"
  }
]
